歐盟研新戰略應對華挑戰

歐盟研新戰略應對華挑戰

李克強（右）下月訪歐；左為歐洲理事會主席圖斯克。

歐盟領導人昨在布魯塞爾舉行峯會，期間就下月9日中國總理李克強訪歐舉行的中歐峯會，協調立場，議題包括合作改革世貿組織（WTO）、網絡安全、中歐貿易平衡、歐洲在中美貿易戰的立場等。會議或通過應對中國挑戰的「歐盟—中國戰略前景」文件。

副主席促改華特殊待遇

據悉，歐盟希望與中國就工業補貼的新規則，合作改革WTO，共同解決及防止鋼鐵和鋁的產能過剩問題討論。將提交通過的「歐盟—中國戰略前景」文件訂出10項行動，包括全面有效地實施外國直接投資審查制度、啟動歐盟共同的5G網絡安全措施等，以令中歐貿易更平衡。文件指，雖然中國市場帶來機會，但也漸成歐盟的戰略競爭者。

另外，由於歐盟希望明年達成一項大型的中歐投資協定，因此歐盟各領導人將在會議協調中歐峯會的立場，以加快迄今進展緩慢的進程。草擬的中歐峯會聲明中，或要求為中國承諾履行的貿易及制度改革設期限，而相關意見已在18日向中國國務委員兼外長王毅轉達，但暫未獲中方認可。

歐盟副主席卡泰寧（Jyrki Katainen）批評歐盟經濟完全開放，但中國不是，認為中國不能夠再享受發展中國家的特殊地位。今次會議是歐盟領導人首次在最高層面討論如何應對中國。此外由於歐盟峯會適逢習近平出訪歐洲，歐洲領導人是否會通過調整對華政策，限制中國在歐洲擴張影響力，備受矚目。

路透社/中央社

上一則
上一則
哈佛校長北大演講撐維人暗反共

下一則
下一則
生產農藥鄰近學校住宅 江蘇化工廠爆炸至少6死引發地震